00:00:02 - 00:00:10
Interviewer: Hij loopt. Dank je wel voor
jouw komst. Zou jij kort kunnen 
beschrijven wat jouw functie inhoudt? 

00:00:11 - 00:00:43
Respondent: Ik werk als projectleider 
voor de VoorleesExpress bij SCHUNCK 
Bibliotheek in Heerlen. Dat doe ik nu 
vijf jaar. Het is een tweeledige 
functie. Ik heb daar een aantal uren 
voor en ik ben de coördinator 
vrijwilligers voor de bibliotheek. Wij 
zoeken heel veel vrijwilligers en ik 
voer met hen de eerste gesprekken en dan
worden ze doorgezet naar de 
contactpersonen die ermee gaan werken. 
Met de vrijwilligers van de 
VoorleesExpress werk ik zelf samen met 
een collega. 

00:00:44 - 00:00:48
Interviewer: Heeft de collega dan min of
meer dezelfde functie als jij? 

00:00:48 - 00:01:52
Respondent: Mijn collega is 
projectmedewerker voor de 
VoorleesExpress. Ik zal even uitleggen 
wat dit project inhoudt. Dat is wel 
handig. VoorleesExpress is een landelijk
project. Het is in 2006 in 
Kanaleneiland, Utrecht ontstaan. Het is 
een soort van maatjesproject rondom 
taal. Taalontwikkeling binnen 
laagtaalvaardige, laaggeletterde 
gezinnen om het voorlezen een plek te 
geven binnen het gezin, en het voorlezen
leuk te maken. Dat zijn ook de 
doelstellingen. Het voorlezen en het 
werken met taal moet leuk worden. 
Doordat men dit twintig weken lang een 
uur gaat doen, samen met de vrijwilliger
en met één van de ouders en met het 
kind, is de verwachting dat het 
voorlezen een ritueel wordt. Dat het een
vaste plek krijgt in het gezin en dat ze
dat vaker gaan doen. Dat zijn de twee 
doelen van het project. Dus één 
vrijwilliger werkt dan 20 weken lang een
uurtje in de week met dat gezin samen. 
Dat is op afspraak. 

00:01:54 - 00:02:43
Respondent: Samen met mijn 
projectmedewerker bezoeken wij de 
gezinnen die worden aangemeld door de 
basisscholen. Vijf jaar geleden ben ik 
gestart met een aantal geselecteerde 
basisscholen, waarvan men dacht dat daar
wel wat te doen zou zijn rondom 
laaggeletterheid of er wordt wat weinig 
gelezen bij bepaalde gezinnen. Dus daar 
is men mee gestart. Snel daarna zijn we 
gaan uitbreiden. Eerst waren het 
kinderen in de leeftijd van vier tot en 
met acht jaar en daarna zijn we gaan 
uitbreiden met de peuteropvanglocaties 
van die scholen erbij. Toen werd de 
leeftijd van de kinderen twee tot en met
acht jaar. Is een kind in die leeftijd 
en vindt een school dat dat gezin wat 
meer geholpen mag worden met het 
voorlezen van een kind? Hebben ze daar 
zelf wat moeite mee? 

00:02:44 - 00:03:44
Respondent: Dat kan zijn vanwege hun 
afkomst, omdat ze uit een ander land 
komen of omdat ze Nederlander zijn maar 
te weinig aandacht besteden aan het 
voorlezen. Dan kunnen ze advies krijgen 
van de school om aangemeld te worden. 
Het is een advies, het is geen 
verplichting. Dan wordt het gezin 
aangemeld door de school of door de 
peuteropvanglocatie. Inmiddels zijn er 
veel meer toeleiders. We noemen dat 
toeleiders. Het kan ook zijn door de 
sociale dienst, door STAND-BY, door een 
logopediepraktijk. Wat hebben we nog 
meer? Verschillende toeleiders die met 
gezinnen werken, kunnen toeleiden. Wat 
mijn medewerker en ik doen, is dat we 
elk gezin bezoeken. We willen een indruk
krijgen hoe het er is georganiseerd, wat
er nodig is en hoe? Bij een huisbezoek 
zie je heel veel. 

00:03:44 - 00:04:32
Respondent: Daar kom je telefonisch niet
zo achter. Dus dat is voor ons heel 
waardevol. Om daar dan ook uit te leggen
wat het project inhoudt. Ook om 
commitment te vragen dat het een 
gezamenlijk project is. Het is niet 
alleen dat de vrijwilliger met het kind 
aan de slag gaat en de ouder kan wat 
anders gaan doen. Dan blijft er te 
weinig hangen. Het is een 
voorbeeldfunctie en ze moeten meedoen. 
Daar kunnen we ook op terugkomen, dat we
die afspraak van het begin af aan 
gemaakt hebben. Het doel is om er meer 
plezier in te krijgen, het meer te gaan 
doen, en naar de bieb te gaan en boeken 
te halen. Dat er werkwoorden ontstaan en
die ontstaan als we dat samen goed 
kunnen afspreken en daarop een beetje 
volgen. Dus dat doen we zo. Dan gaan we 
vrijwilligers zoeken. 

00:04:32 - 00:05:30
Respondent: Vrijwilligers waren er al 
bij SCHUNCK. Er was een vaste groep 
vrijwilligers, maar er zijn ook veel 
nieuwe gezocht. De nieuwe kun je 
verdelen in twee groepen: mensen die 
gepensioneerd zijn of die het naast hun 
werk doen. Of studenten van Zuyd 
Hogeschool of van Fontys Pedagogiek die 
dit meer als een stage doen. Maar ze 
noemen het geen stages meer. Het is een 
junior project waarbij ze de woensdag 
zijn vrijgeroosterd en zo'n stage kunnen
gaan uitvoeren bij SCHUNCK. Er zijn er 
dus van wat jongere leeftijd en er zijn 
de wat oudere. Met dat soort groepen 
mensen werken we. We hebben met iedereen
gesprekken. Die heb ik samen met de 
medewerker van de VoorleesExpress. 

00:05:32 - 00:06:22
Respondent: Daarna kijken we of ermee 
gaan werken. Dan gaan we hen registreren
op de website van de VoorleesExpress van
Heerlen. Daarna gaan we een training 
interactief voorlezen inplannen en 
bespreken we hoe de manier van 
samenwerken eruitziet. Dat duurt zo'n 
anderhalf uur. Daarna is het 
startmoment. Dan komt het contract en 
een VOG-verklaring omtrent gedrag, de 
reiskostenvergoeding wordt besproken en 
de praktische zaken. Als de VOG 
ontvangen bij ons is, mag de 
vrijwilliger aan de slag. Dan is ook het
contract getekend. Het is belangrijk 
voor ons dat het een bekende 
vrijwilliger is die in AFAS 
geregistreerd staat. Dan gaat de 
vrijwilliger aan de slag en loopt de 
communicatie met ons via de app van de 
VoorleesExpress. 

00:06:22 - 00:07:31
Respondent: Zij hebben dat allemaal 
georganiseerd. Ze hebben 
trainingsmateriaal gemaakt, en er zijn 
een website en promotieartikelen waar we
gebruik van maken. Wij kopen dat in en 
wij gebruiken dat dan ook zo. Het is een
soort van franchiseformule. De app is 
ook een e-learningpakket. Elke keer als 
de vrijwilliger inlogt, krijgt hij tips 
en moet hij na de voorleessessie verslag
doen. Zo kunnen wij op afstand volgen. 
Wij loggen in, zien en monitoren wat de 
vrijwilliger heeft opgeschreven en daar 
reageren we op. Dat kan zijn dat we 
bellen of dat we een afspraak maken of 
dat we het gewoon goed vinden en we het 
laten lopen. In ieder geval zorgen we er
voor dat we tussenevaluaties inplannen, 
halverwege één en een eindevaluatie. Dat
doen we extra omdat we willen bekijken 
of het gezin na 20 sessies meer nodig 
heeft. Zijn ze ver genoeg zodat ze 
blijven voorlezen? 

00:07:31 - 00:08:30
Respondent: Of vinden wij dat ze 
misschien ook meer in contact moeten 
blijven met ons, voor zichzelf en voor 
hun eigen taalontwikkeling? Dan zouden 
we een warme overdracht kunnen bedenken 
richting gezinsgericht werken. Dat is 
een nieuwe afdeling binnen SCHUNCK en 
bestaat nu twee jaar met een programmaleider
en twee 
gezinsconsulenten Taal. We kunnen 
bedenken dat we dit gezin gezinsgericht 
willen gaan oppakken. We hebben daar 
binnen SCHUNCK een methodiek voor 
ontwikkeld om met gezinnen langer aan de
slag te blijven. Je komt bijvoorbeeld 
een Marokkaans gezin tegen waarbij de 
moeder weinig Nederlands spreekt en ook 
geen Nederlandse les heeft gehad. Dat 
was ook niet de verplichting om te 
moeten doen. Ze spreekt dus thuis alleen
haar eigen taal. Ze kan wel een beetje 
Nederlands, maar buiten de deur spreekt 
ze dat niet. 

00:08:30 - 00:09:22
Respondent: Het is wel een uitdaging om 
te denken dat we met die moeder en met 
een vrijwilliger verder aan de slag gaan
maar dan meer gezinsgericht. We gaan dan
met haar gesprekjes voeren in de 
Nederlandse taal thuis zodat zij zich 
wat comfortabeler voelt als ze naar de 
huisarts gaat of naar het schoolplein 
gaat of op school afspraken heeft om een
gesprek te voeren of naar de winkel 
gaat. Dan zoek ik vanuit die andere rol 
weer een vrijwilliger die dat zou kunnen
doen in de organisatie van gezinsgericht
werken. En dan wordt dat zo gekoppeld 
via een gezinsconsulent taal. Die gaat 
dan meer kijken naar wat ze oefenen, 
welke boekjes ze gebruiken en hoe gaat 
het. Die monitort dat proces meer. Dat 
zou zo kunnen ontstaan. Even terug naar 
de VoorleesExpress. 

00:09:22 - 00:10:27
Respondent: Zo'n schooljaar begint 
meestal in september, maar wij moeten 75
gezinnen bereiken. Dat kan niet allemaal
in september starten. Dat gaat net zoals
een trein. Steeds ontstaan er nieuwe 
trajecten. Elke week starten er nieuwe 
gezinnen. Dat doen wij vanaf augustus 
tot en met maart. Dan hopen we klaar te 
zijn en onze doelstelling gerealiseerd 
te hebben. April kan ook. In maart en 
april gaan we de bibliotheekbezoeken 
plannen op alle vestigingen. We hebben 
vier bibliotheken, vier vestigingen waar
de bibliotheekbezoeken plaatsvinden. Dan
komen de gezinnen met de kinderen en de 
vrijwilligers naar een biebbezoek toe. 
De leesconsulente leest voor. We gaan 
het belang van voorlezen uitleggen in 
kleine groepjes aan tafel. Dat is om 
bewust te worden waarom het zo 
belangrijk is, hoeveel je ervoor moet 
doen om iets te bereiken, voor welke 
ontwikkelgebieden ze bezig zijn. En we 
bespreken of ze dat herkennen. 

00:10:27 - 00:11:28
Respondent: We geven ze dan ook zo'n 
soort van boekenlegger met boekentips 
mee. We gaan dus met zo'n 
bewustwordingsgesprek aan de slag. Dan 
komt er ook een consulent 
Basisvaardigheden bij, die gaat 
uitleggen wat er in het Taalcafé 
gebeurt: Koken met Letters of Typisch 
Nederlands of een-op-eenbegeleiding. Ik 
regisseer dat samen met de medewerker: 
welk gezin zou baat hebben bij het 
Taalcafé of een-op-eenbegeleiding. Dan 
worden er gesprekjes gevoerd, gegevens 
uitgewisseld, waarna er contact wordt 
opgenomen om te kijken of die persoon 
naar het Taalcafé komt of dat er een 
vrijwilliger gezocht wordt voor de 
een-op-eenbegeleiding. Dat bespreken we 
al tijdens de bibliotheekbezoeken en dat
doen we vijf keer. Vijf bezoeken, want 
met zoveel mensen heb je vijf bezoeken 
nodig om ze allemaal te zien. 

00:11:28 - 00:11:32
Respondent: Maar dan verspreid over de 
vier bibliotheken? 

00:11:32 - 00:12:28
Respondent: Ja. In het Glaspaleis hebben
we zoveel gezinnen, dat moeten we in 
twee keer doen. Een te grote groep werkt
ook niet. Meestal komen er toch wel 25 
tot 30 personen per keer. Alle gezinnen 
worden erover gebeld en uitgenodigd met 
een brief. We sturen daarvoor nog gewoon
uitnodigingsbrieven. en ze worden nog 
eens nagebeld, dus twee keer gebeld. Ze 
krijgen ook een attentie, er worden 
boeken voor de kinderen besteld. Het is 
dus een leuke activiteit, maar ook een 
inhoudelijke activiteit. Dat doen we dan
in maart, april. En op het eindfeest is 
er een ludieke activiteit. In de 
filmzaal hebben we ook twee activiteiten
nodig om die grote groep te bedienen. We
hebben al vaak een mimespeler 
uitgenodigd, een entertainer voor een 
kindervoorstelling dus het heeft niet 
gelijk iets met lezen te maken maar het 
is gewoon vermaak. 

00:12:30 - 00:13:26
Respondent: Dan komen alle gezinnen en 
de vrijwilligers en krijgen ze een hapje
en een drankje. De vrijwilligers en de 
kinderen krijgen een cadeautje, want we 
kunnen boeken bestellen via de 
VoorleesExpress. Ze kunnen drie of vier 
boeken uitzoeken en voor niks meenemen. 
Dat ligt klaar. Ze krijgen ook een 
diploma. Dat diploma kunnen ze ook al 
eerder krijgen, na de 20 sessies want de
vrijwilliger heeft het diploma. Als ze 
klaar zijn, dan krijgt het kind het 
diploma dat het heeft deelgenomen aan de
VoorleesExpress. Er is een heel 
schooljaar lang een programma om dit te 
bereiken, om ze ook een goed gevoel mee 
te geven hoe leuk het is om daaraan mee 
te doen. Voor de bieb is dit ook een 
methode om bij gezinnen over de vloer te
komen die we normaal gesproken niet in 
de bibliotheek ontvangen. Dat is echt 
zo, want ze komen dan ook. 

00:13:27 - 00:14:05
Respondent: Nu zeggen we in het 
intakegesprek: ik doe dit huiswerk voor 
jullie. Ik spreek nu met jullie af dat 
jullie een biebpas gaan regelen en 
boeken gaan halen. De vrijwilliger komt 
met boeken, maar jullie hebben ook 
boeken. Want hij of zij komt maar een 
uur, en jullie hebben de hele week de 
tijd. Dus we willen afspreken dat jullie
door de week een aantal boeken lezen en 
de vrijwilliger bekijkt en monitort of 
dat lukt. Dat ze van meet af aan 
medeverantwoordelijk zijn voor het 
voorlezen thuis. Daar koersen we nu wat 
meer op. Kijken of dat lukt. 

00:14:06 - 00:14:10
Interviewer: Want je voorziet wel wat 
wat problemen daarbij? 

00:14:11 - 00:15:07
Respondent: Ja. Wat we wel eens 
tegenkomen, maar dat is niet bij een 
grote groep, dat het toch niet de 
gewoonte is om veel te lezen. Overal 
staat een grote televisie in de 
woonkamer aan. Dat verstoort, dus we 
vragen of die uit kan. Maar dat gaan 
voorlezen is niet in alle culturen 
gewoon om te gaan doen. En hoe doe je 
dat dan? We hebben ook taalspellen 
aangeschaft in de jaren. Voorheen namen 
de vrijwilligers zelf bijvoorbeeld 
spellen van thuis of van de kringloop 
mee. Dat wilden we niet, maar wij hadden
nog geen spellen. Nu hebben we wel twee 
lades vol met spellen op elke vestiging.
Die kunnen ze gewoon lenen uit het 
systeem. Dat staat op hun pasje, dus dat
loopt. Wat voorzie ik voor problemen? 

00:15:07 - 00:16:04
Respondent: Het gaan doen. Er steeds 
tijd voor vrijmaken en de rust nemen om 
te gaan zitten en te gaan lezen. Ook al 
denk je dat de uitspraak nog niet goed 
genoeg is, of dat ze dat wel op school 
doen. Ik krijg wel tegenwerpingen. Dan 
moeten we er aan alle kanten aan werken 
dat het wel gebeurt. Dat betekent 
kleine, werkbare afspraakjes proberen te
maken met de gezinnen zodat het wel 
gebeurt. Of dat we dat niet voor ons 
afgesproken hebben maar voor henzelf. 
Iedereen wil wel het beste voor het kind
en is ook enorm trots als het 
vooruitgaat. Maar dat vraagt wel 
continuïteit. Dat doe je niet met vijf 
keer voorlezen, dat moet je blijven doen
en er de tijd voor nemen. Het doen, want
iedereen kan wel aanwijzen in een boek 
en de taal van je hart spreken. 

00:16:04 - 00:17:07
Respondent: Dat hebben we verzonnen: hoe
gaan we met meertaligheid om? Wat vinden
wij daarvan? Dat was vijf jaar geleden 
nog niet duidelijk voor ons. Nu wel. Nu 
zeggen we: spreek de taal van je hart en
vertaal het. We werken ook met apps. We 
leren de vrijwilligers dat er apps zijn 
die ze kunnen inspreken. Als ik iemand 
uit Afghanistan moet uitleggen wat het 
project inhoudt en diens Nederlandse 
taalvaardigheid is nog summier, dan pak 
ik de app en ga ik het vertalen. Het 
komt er in haar spraak uit waardoor ze 
mij begrijpt. Zo kunnen we steeds wat 
verder komen. Het zijn kleine stappen en
soms zijn het hele grote stappen. Wat we
ook doen is naar scholen gaan die veel 
gezinnen hebben aangemeld. We gaan daar 
aan het eind van het jaar evalueren om 
te kijken of ze hebben gemerkt dat er 
een vrijwilliger thuis aan de gang was. 
En hoe is de vooruitgang op school? 

00:17:07 - 00:18:15
Respondent: Maar goed, alles is 
natuurlijk wel afgezet in de tijd, want 
ik heb zestien uur voor de hele 
coördinatie. Dat niet zoveel en de 
medewerker heeft 24 uur, dus we doen dit
eigenlijk in 40 uur. In totaal 75 
gezinnen regelen en monitoren is best 
veel werk. Overal komen er vrijwilligers
bij. Die hebben ook aandacht en training
nodig. En het uitzoeken van de boeken 
overal waar we denken dat we dat moeten 
doen. Wat wilde ik nog meer zeggen? De 
samenwerking met de scholen, met Zuyd 
Hogeschool. Die studenten moeten ook 
beoordeeld worden. Er is een scala aan 
werkzaamheden omheen. Maar de drive van 
ons allebei is om een gezin verder te 
helpen. Als ze eenmaal gaan voelen en 
beleven en naar het Taalcafé komen. Als 
ze andere mensen leren kennen en meer 
Nederlands gaan spreken en zich daar 
fijn bij voelen. Dat gaat ook niet meer 
over. 

00:18:15 - 00:19:23
Respondent: Het is fantastisch als je 
dat kunt bereiken. Daar hebben we soms 
wel langer voor nodig dan één jaar. We 
zijn bezig geweest met een mevrouw uit 
Koerdistan. Die zijn we nog 
gezinsgericht, taal aan huis noemden we 
dat eerst, gaan helpen aan huis met een 
vrijwilliger die een boek ging 
doorwerken met oefeningen thuis. Zij 
komt nu naar het Taalcafé. Er is een 
vrouwengroep van vrouwen, geen grote 
groep van 30 maar gewoon een klein 
groepje, onder supervisie van een 
vrijwillige gezinsconsulent 
Basisvaardigheden. Ze behandelen 
bepaalde thema's en hebben het daarover.
Daar ben je al opbouwender aan het werk.
Maar het gaat allemaal over taal en 
taalvaardigheid. Deze vrouw zegt nu in 
een interview: ik durf nu vooruit te 
kijken, mensen aan te kijken en te 
begroeten. Voorheen, toen ik de taal 
niet zo machtig was, keek ik naar de 
grond en vermeed ik contact. 

00:19:23 - 00:20:08
Respondent: Dat zijn wel de goede 
voorbeelden waar we het voor doen. Dat 
heeft langere tijd nodig. Die mevrouw 
neem ik mee naar het hoorcollege bij 
Zuyd Hogeschool om te vertellen hoe het 
voor een moeder is om geholpen te worden
door iemand die thuis komt voorlezen. 
Wat dat voor haar heeft betekend en hoe 
ze daardoor gegroeid is. Dat zijn hele 
interessante ontwikkelingen en daar moet
je hard voor willen gaan. Daar doe je 
dan ook alles voor. Dat is het werk. 
Even spieken of ik alles heb gezegd. Zal
ik maar doorgaan? 

00:20:08 - 00:20:10
Interviewer: Ja. Ik heb vragen 
opgeschreven, maar vertel maar gewoon. 

00:20:10 - 00:21:09
Respondent: We hebben de methodiek dat 
we de gezinnen willen zien. Dan hebben 
we ook het idee dat die vrijwilliger bij
dat gezin past. Dat voel je aan. Dat is 
ook een stukje intuïtie. Meestal als je 
bij een gezin naar buiten loopt, denk 
je: ik moet die bellen. Zo werkt dat. We
gaan terug met de vrijwilliger en dan 
hebben we het zogenaamde koppelgesprek. 
Dan gaat iedereen zich voorstellen, 
vrijwilliger en het gezin. Daarna vraag 
ik: als jullie elkaar in de ogen kijken,
hebben jullie het gevoel dat jullie met 
elkaar willen samenwerken? Voelt dat 
goed? Want als het niet goed voelt, 
hebben we binnen drie keer een reactie 
en dan werkt het niet meer. Het is wel 
belangrijk om dat ook goed uit te 
spreken. Daarna gaat het beginnen. Als 
het contract en de VOG geregeld zijn, 
gaat het gezin samenwerken met die 
vrijwilliger. Dat vind ik heel 
belangrijk vanuit re-integratie. 

00:21:10 - 00:22:40
Respondent: Wie past nou waar? Is dit 
echt wel de juiste sleutel en het juiste
slot? Of de juiste persoon op de juiste 
plek? Daar geloof ik heilig in. Dan is 
het nog altijd monitoren want je werkt 
met mensen. Je kunt niet alles voorzien 
wat er gaat gebeuren. We moeten toch 
veel koersen en ook een goede band 
houden met de vrijwilligers. Door vaak 
met ze te bellen of tijd vrij te maken 
als ze denken: ik moet advies krijgen 
over de boeken of ik weet niet goed wat 
ik met een tweejarige aan moet met 
spelen. Dan kan ik vragen of een 
voorleesconsulent die met peutergezinnen
werkt, uitleg gaat geven. Of eens een 
keer mee gaat kijken, als er tijd voor 
is, om te zien met welke materialen men 
werkt en wat zou men nog meer kunnen 
kiezen? Zo houden we het overal 
draaiende. En we hebben natuurlijk 
gesprekken met de professionals in de 
omgeving. Met de Sociale Dienst 
bijvoorbeeld. Vanmorgen nog met een 
jongerenconsulent. 
[dit stuk is niet getranscribeerd, 
omdat er van de interviewroute wordt afgeweken].
Ik vind het belangrijk dat we weten dat het voor de 
vrijwilliger goed te doen is binnen het 
gezin, dat ze bij elkaar passen, maar 
dat de processen ook goed blijven lopen.
Daarom moet je altijd goed monitoren en 
in contact zijn. Bellen, niet appen, 
maar gewoon bellen. Ook 's avonds bellen
als het moet. Om te kijken of het loopt.
Het gaat niet over spannende zaken, maar
het wel over gezinnen met spannende 
zaken soms. Volgens mij heb ik best veel
verteld. 

00:23:22 - 00:23:40
Respondent: Je hebt heel veel verteld. 
Een hartstikke mooi verhaal. Ik heb 
gaandeweg wat vragen opgeschreven dus we
gaan bij mijn vragen soms weer terug 
naar het begin van het gesprek. Jij was 
zo mooi aan het vertellen. Ik wilde jou 
niet onderbreken. Ik hoor jou een paar 
keer zeggen: laaggeletterd en 
laagtaalvaardig. 

00:23:40 - 00:23:41
Respondent: Ja. 

00:23:41 - 00:23:45
Interviewer: Wat is voor jou het 
onderscheid, of is het hetzelfde? 

00:23:45 - 00:24:37
Respondent: Laagtaalvaardig kunnen 
mensen zijn die niet zo Nederlands 
taalvaardig zijn, maar die niet zozeer 
laaggeletterd zijn. Bijvoorbeeld, omdat 
ze uit een ander land komen. Ze hebben 
daar een opleiding gedaan, maar hebben 
moeten vluchten voor een oorlog. 
Bijvoorbeeld uit Syrië. Ze hebben daar 
wel een goede opleiding gehad, maar zijn
vanwege de situatie naar hier gekomen. 
Ze zijn niet zo taalvaardig in de 
Nederlandse taal en dan blijft het 
voorlezen voor het kind wel achter. Maar
het kan ook nog een punt zijn dat de 
leescultuur daar anders is dan hier. Dan
denk ik, dat het toch zinvol is. Het 
gaat erom dat de Nederlandse 
taalvaardigheid in het gezin snel 
opgepakt wordt. Maar dat geldt niet voor
alle gezinnen. 

00:24:40 - 00:25:48
Respondent: We zien meestal wel gezinnen
die wel een opleiding hebben, maar niet 
heel hoogopgeleid zijn. Die hebben wel 
een achterstand in de Nederlandse taal 
waardoor het voor het kind lastig is op 
dit moment omdat het weinig spreekt. Op 
de peuteropvang wordt dan vaak gezegd: 
het kind praat weinig omdat ze thuis hun
eigen taal spreken en dat wil je dan 
proberen te doorbreken. Maar dan zie je 
eigenlijk ook dat de capaciteit, de 
vaardigheid van de ouders, wat lager is.
Er zijn ook mensen die ook niet zo goed 
in de Nederlandse taal zijn, maar die 
wel een hoge capaciteit hebben. Die 
vinden wel een oplossing en zeggen we 
nee tegen een gezin. Als ik denk: de 
moeder heeft een managementfunctie, 
spreekt de hele dag Engels op het werk. 
Dan zie ik niet zo de noodzaak. Dan kan 
ik beter dat uur en die vrijwilliger 
besteden aan een gezin dat het harder 
nodig heeft. Want ja, 75 is voor Heerlen
natuurlijk niet zo veel. 

00:25:48 - 00:25:50
Interviewer: Staan er mensen op de 
wachtlijst? 

00:25:50 - 00:26:05
Respondent: In april starten we de 
wachtlijst. Maar nu zijn we aan het 
bellen. Er zijn wel mensen die we nog 
voor een intake moeten inplannen. Dat is
misschien een wachtlijst van zes, maar 
die zijn binnen een week ingepland. 

00:26:06 - 00:26:06
Interviewer: Er is niet echt een 
wachtlijst? 

00:26:07 - 00:26:40
Respondent: We zoeken wel altijd alles. 
We zoeken altijd vrijwilligers en we 
zoeken ook altijd gezinnen. De scholen 
bellen. Die hebben een aanmeldlink 
gekregen en promotiemateriaal zodat ze 
het goed kunnen vertellen. Er zijn ook 
vaak mutaties op scholen. En dat gaan we
na: komen de aanmeldingen van alle 
scholen of moeten we sommige nog 
nabellen. Mijn collega is vanmiddag die 
scholen aan het nabellen. Moeten we nog 
langskomen of is het duidelijk hoe het 
werkt? Want we willen van overal van de 
scholen de aanmeldingen ontvangen zodat 
er een goede spreiding is. 

00:26:41 - 00:26:46
Interviewer: In het begin zei je dat er 
een paar scholen zijn aangehaakt. Zijn 
intussen alle scholen aangehaakt? 

00:26:48 - 00:27:38
Respondent: Nee, niet alle scholen zijn 
aangehaakt. Ik heb nu de aantallen niet 
bij me. Als je dat wilt weten, moet ik 
je dat mailen. Ik kan beter de wijken 
noemen. We zitten vooral in Meezenbroek,
Vrieheide, MSP, Heerlerheide, 
Heksenberg, Passart, Hoensbroek, 
Molenberg en Heerlerbaan. We zitten niet
in Welten of Benzenrade. Daar zitten we 
niet. Of in het centrum. Dan moet er 
toevallig één iemand die naar de Horizon
school gaat, in het centrum wonen. Maar 
de toeleiding is vanuit de school. We 
zitten wel in de wijken en in de 
passende wijken. 

00:27:39 - 00:27:43
Interviewer: Zijn er ook wijken die je 
nu niet bereikt en die je wel zou willen
bereiken? 

00:27:45 - 00:27:51
Respondent: Ik heb drie jaar geleden 
gekozen voor Vrieheide. Dat vond ik ook 
wel een spannende wijk. 

00:27:52 - 00:27:52
Interviewer: Want? 

00:27:52 - 00:28:49
Respondent: Daar wonen best wel gezinnen
met wat zorgen, vind ik. Daar hebben we 
best veel gezinnen. Ik denk dat we goed 
vertegenwoordigd zijn. In Hoensbroek zou
het nog goed kunnen uitgroeien. Daar mag
nog wel wat meer komen. Maar dat heeft 
dan ook met de toeleider te maken. Dan 
moeten we eigenlijk een extra gesprek 
met een school, ik ga geen namen van 
scholen noemen want dat is niet 
interessant. Maar we houden alles bij. 
De gezinnen staan onder de scholen in 
een Excel-bestand en dan weten we 
precies aan welke school we nog extra 
aandacht moeten geven. Waar we nog iets 
mee moeten, want ze zijn ook daar, zeker
weten. 

00:28:51 - 00:29:01
Interviewer: We hadden het net 
over verschil tussen laagtaalvaardig en 
laaggeletterd. Laagtaalvaardig heb je 
uitgelegd, maar laaggeletterd nog niet. 

00:29:01 - 00:30:14
Respondent: Laaggeletterd vind ik iemand
die tegen mij zegt: ik heb moeite met 
lezen en schrijven. Er was bijvoorbeeld
een moeder die zeer moeilijk leerbaar is
en die dat ook benoemt in een gesprek. 
Dat heb ik nu twee keer meegemaakt. Dat 
kom je niet zo heel vaak tegen dat 
iemand dat zegt. Dat vind ik ook wel 
weer heel dapper. Dan denk ik: dan 
moeten we het hier ook heel erg goed 
gaan doen, want mensen zijn misschien al
vaker teleurgesteld of gekwetst. Dat 
moet ik eigenlijk zo vertellen. Twee 
jaar geleden, toen het gezinsgericht 
werken opgestart ging worden, dacht ik: 
we moeten meer vrijwilligers zoeken die 
moeder zijn. Wat oudere vrijwilligers, 
of die oma zijn, of die goed met die 
kinderen kunnen werken en wat langer bij
ons blijven. Als ze langer bij SCHUNCK 
blijven, dan kunnen we er ook meer 
trainingen voor ontwikkelen of verzinnen
die voor hen belangrijk zijn. 

00:30:14 - 00:31:13
Respondent: In die fase zitten we nu. 
Dan kun je denken aan culturele 
diversiteit of interactief voorlezen. 
Maar ook aan met bepaalde leefgebieden 
werken, om daarin de gesprekken meer te 
voeren. Maar dat gaat meer naar 
gezinsgericht. Daar moeten we nog iets 
vinden wat we daarin aanbieden. 
Bijvoorbeeld een workshop 
Cultuurverschillen hebben we al. Daar 
hebben we vrijwilligers bij kunnen 
aansluiten. Maar als er vrijwilligers 
zijn die niet na een jaar doorgaan naar 
het volgende schooljaar, wat logisch is,
kun je wel iemand meer kwalificeren. 
Zodat hij wat meer ervaring krijgt. Voor
ons is dat interessant. Zo kunnen 
vrijwilligers doorgroeien vanuit de 
VoorleesExpress naar meer gezinsgericht 
werken of meer voor een vrouwengroep 
gaan werken. En de beweging dat 
vrijwilligers andere taken gaan doen, 
zie je nu ook ontstaan. Voor hen blijft 
het dan ook interessant. Dat is het 
leuke aan re-integratie en aan 
bemiddelingen. 

00:31:14 - 00:32:15
Respondent: We ontwikkelen allemaal. 
Voor de vrijwilliger moet het ook 
interessant blijven. Die moet niet 
alleen maar zoveel gezinnen doen, tenzij
men dat wil. Er moet wel een uitdaging 
in zitten. Dat is wel heel belangrijk. 
Daarom is er een koerswijziging geweest.
Vorig jaar waren er van de 50 
vrijwilligers van de VoorleesExpress 
maar tien vanuit Zuyd doorgeschoven. Dat
is fantastisch en dat wil ik nu weer 
doen. Die groep die komt gewoon verder. 
En via-via. Via vrijwilligers krijg je 
weer nieuwe vrijwilligers. Het is wel 
zoeken. Er is ook iemand van de Open Universiteit. Ik ga
geen naam noemen. Die komt ook via een 
ander en die kent ook weer twee mensen 
die zich melden. Zo gaat het. Het gaat 
alleen maar goed als we ons werk doen, 
als we de informatie geven die ze nodig 
hebben. 

00:32:15 - 00:32:46
Respondent: We hebben afgelopen jaar 
bedacht dat we ook reflectiesessies gaan
geven voor de vrijwilligers van de 
VoorleesExpress. Het leren van elkaar in
de positieve zin: omarm je problemen en 
hoe kun je elkaar verder helpen? Als je 
ergens tegen aanloopt: wat heb jij aan 
tips daarvoor? Het is meer het kantelen.
We moeten kantelen met de uitdagingen 
die we hebben. Dat ze elkaar goede 
feedback geven en de mogelijkheden gaan 
zien. Want als je anders kijkt, dan zie 
je ze. 

00:32:48 - 00:32:51
Interviewer: Kun je een voorbeeld geven 
van zo'n probleem waar een vrijwilliger 
tegen aanloopt? 

00:32:52 - 00:33:58
Respondent: De ouderbetrokkenheid is een
punt. Dan bedoelen we dat de ouder moet 
meedoen en mee blijven doen. En niet op 
de bank gaan zitten met de telefoon in 
de hand of iets anders gaan doen. Je 
moet hen daarop aanspreken. En hoe doe 
je dat dan? Wat ga je dan zeggen? En wat
voor een voorbeelden kun je noemen zodat
de mevrouw dan ook zegt: ik doe mee want
het is zo belangrijk. Waar laat je dan 
aan meedoen? Hoe pak je dat aan? Het 
waarom en het hoe. En dan elkaar 
voorbeelden of goede adviezen geven. In 
dat verband is er ook schema ontwikkeld 
met welke ontwikkelgebieden er 
aangesproken worden, als een kind beter 
de taal beheerst. Waar dat goed voor is.
Dat is eigenlijk iets voor het 
intakegesprek, maar dat is ook iets om 
gedurende de sessies erbij te pakken. 
Waarom doe je dit? Waarom kom je er 
steeds een uur bij? 

00:33:58 - 00:34:54
Respondent: Wij doen dat vanzelf voor 
onze kinderen. Maar sommigen doen dat 
niet vanzelf, maar willen wel dat hun 
kind dat goed doet. Of denken misschien:
dat doen ze wel op school, want daar 
hebben ze een betere uitspraak dan ik. 
Maar het is zoveel beter om altijd te 
benoemen wat je ziet en hoe dat heet en 
wat voor naam het heeft, of om continu 
gesprekken te hebben. Kinderen leren dan
vanzelf. Ze gaan meer de taal spreken, 
apen het na en nemen het heel 
gemakkelijk op. Dat gaat in het brein, 
ook in twee of meerdere talen. Gebruik 
dat bewust. Dat zijn reflectiesessies. 
Dan heb je iets en denk je: hoe pak ik 
dat aan en kunnen andere meedenken? Wat 
zou je adviseren, hoe pakken anderen dat
aan, hoe kun je dat zien? In plaats van 
dat je het onbesproken laat. Je moet er 
iets mee en dat lucht op. 

00:34:55 - 00:35:22
Interviewer: Ja, als een groep zo 
gemêleerd is dat je er hele ervaren 
vrijwilligers tussen hebt. Dat is 
supermooi. Je had het er in het begin 
ook over dat als je op huisbezoek gaat, 
dat je dan veel ziet. Dingen die je niet
aan de telefoon ziet, de televisie staat
altijd aan. Kun je daar wat over 
uitweiden? Over wat je allemaal ziet? 

00:35:22 - 00:36:36
Respondent: Ja. je kijkt sowieso of het 
huishouden opgeruimd is of dat het er 
rommelig is. Is er een taalrijke 
omgeving? Hebben ze boeken of hebben ze 
speelgoed voor de kinderen? Hoe centraal
is het kind of de ontwikkeling van dat 
kind in die woonkamer waar ze bezig 
zijn? Een opgeruimd huis geeft al de wil
naar orde, overzicht en organisatie. Het
is een beetje ook wie past hier het 
beste. We vragen ook naar de opleiding 
van de ouders. Welke opleiding hebben ze
in eigen land gehad? Wat hebben ze voor 
werk kunnen doen? Wat doen ze nu? Hebben
ze een uitkering? Is de uitkering van de
gemeente? Dat vraag ik na omdat het mij 
sowieso interesseert, maar meer omdat ik
wil weten welke behoefte er is voor de 
taal? Of is er iets van: ik moet gaan 
solliciteren, ik moet naar werk toe, ik 
wil me ontwikkelen. Dat is heel handig 
om te weten. 

00:36:37 - 00:38:07
Respondent: Daar hebben wij ook Taalcafé
voor en misschien dadelijk Op weg naar 
werk. Maar ook de vaardigheid haal ik 
eruit. Hoe vaardig is iemand in de taal 
en wat voor werk doet men? Dat geeft al 
veel van de vaardigheden weer. Dat is 
eigenlijk de vaardigheid rondom de 
organisatie, voor het voorlezen, voor 
het kind. Je kunt dat groter zien. Dat 
vind ik interessant. Ook of iemand met 
inburgering bezig is. Is men daarmee 
klaar? Welk niveau? Of is men met een 
600 uren norm klaar? Is er nog iets van 
een wens? Wil men verder? We kunnen ook 
niet verder gaan. We kunnen niet gaan 
regelen dat iemand Nederlandse les 
krijgt, maar je kunt wel kijken of je 
dat, mocht je toch met een consulent van
Sociaal Domein in gesprek zijn, had 
kunnen benoemen. Men is nu zover, dat 
gezin is zover, die vrouw wil naar werk 
toe. Het is maar dat jullie het weten en
verder hoef je niets te zeggen. Het is 
niet voor ons, maar het gaat toch overal
over ontwikkelen. Wij doen een stukje 
taal, maar het is wel handig om elkaar 
een beetje te informeren over hetgeen we
mogen zeggen. 

00:38:08 - 00:38:20
Interviewer: Ja. Ik hoor het jou vaak 
hebben over een groep mensen die naar 
Nederland zijn gekomen. Zijn er ook veel
mensen die hier zijn geboren? 

00:38:20 - 00:38:27
Respondent: Ja, je hebt ook de tweede 
generatie gezinnen en Poolse gezinnen. 

00:38:29 - 00:38:51
Interviewer: Dat zijn natuurlijk 
allemaal Nederlanders, maar ik bedoel 
eigenlijk mensen die hier geen 
migratieachtergrond hebben, want dat is 
dacht ik best een grote groep in 
Heerlen-Noord, die toch laaggeletterd 
zijn en geen migratieachtergrond hebben,
en niet van de tweede of derde generatie
zijn. 

00:38:52 - 00:39:28
Respondent: Ja die hebben we ook. 
Gezinnen die hier geboren zijn en niet 
gelijk statushouder of gevlucht zijn, 
die zijn er ook. In Hoensbroek hebben we
vooral meer Poolse gezinnen. We hebben 
veel Syrische gezinnen. Heel veel 
achtergronden eigenlijk: Eritrea, 
Somalië, de Antillen, we hebben veel van
Bonaire in Hoensbroek en Vrieheide. Het 
is heel divers. 

00:39:28 - 00:39:33
Interviewer: Ja, maar toch allemaal met 
een migratieachtergrond. 

00:39:33 - 00:39:39
Respondent: Ja. Er zijn een aantal 
Nederlandse gezinnen, maar dat zijn er 
niet zoveel. 

00:39:40 - 00:39:42
Interviewer: Wat vind je daarvan? Want 
ze zijn er wel. 

00:39:43 - 00:39:49
Respondent: Ja, het is de kunst om ze 
aangemeld te krijgen. 

00:39:50 - 00:39:56
Interviewer: Ja. Is dat dan moeilijker 
te herkennen door basisscholen en 
peuteropvangen en zo? 

00:39:56 - 00:40:37
Respondent: Ja, wij zeggen ze hebben wat
meer schaamte om zich daarvoor aan te 
melden, omdat ze dan geholpen zouden 
worden. Terwijl iemand die vanuit een 
ander land hier komt gewend is om in 
alles geholpen te worden, dus die weg is
veel gemakkelijker. Gelukkig hebben we 
nu wel wat meer Nederlandse gezinnen 
erbij en het is ook voor ons zaak dat we
zo vroeg als mogelijk daarin starten. Zo
jong als mogelijk in de leeftijd van de 
kinderen. Zeker bij de peuteropvang. Dat
we blijven benadrukken dat het voor alle
gezinnen belangrijk is. 

00:40:38 - 00:40:53
Interviewer: Wat zou er naar jouw idee 
moeten gebeuren om die gezinnen naar de 
interventies, naar SCHUNCK, te 
begeleiden? Wat zou ze kunnen helpen? 

00:40:53 - 00:40:55
Respondent: Wat bedoel je met de 
interventies van SCHUNCK? 

00:40:57 - 00:41:20
Respondent: De hele driehoek of de 
VoorleesExpress, om die er even uit te 
halen. Als ik jou goed begrijp, melden 
de scholen die gezinnen wel bij jullie 
aan. Maar die gezinnen voelen schaamte, 
wat ik me ook best voor kan stellen, 
maar zouden er wel heel erg bij gebaat 
zijn. Ook om te voorkomen dat de 
laaggeletterdheid van generatie op 
generatie wordt doorgegeven. 

00:41:21 - 00:42:19
Respondent: Wat kun je nog meer doen? We
doen best veel, vind ik, bij SCHUNCK. We
hebben ook Sjpruutbijeenkomsten. Het is 
leuk om een onderdeel, dat is dan mijn 
fantasie, om er een onderdeel uit te 
halen. Bijvoorbeeld de training 
Interactief Voorlezen moet je natuurlijk
niet zo noemen. Maar dat interactief 
voorlezen, hoe je dat doet, hoe je met 
je kind voorleest, dat zou je als een 
soort van workshop kunnen aanbieden aan 
de ouders waar ouders naartoe komen. Of 
je gaat naar de ouders toe op plekken 
waar ze samenkomen en je gaat daar 
uitleg over geven met de boeken. Welke 
boeken passen bij welke leeftijd en 
waarom? Hoe kijkt een kind van twee of 
hoe kijkt een kind van drie of van vier?
Welke verhaaltjes passen daarbij of wat 
kan het herkennen? Daar kun je uitleg 
over geven. 

00:42:19 - 00:43:29
Respondent: Dat is voor ouders allemaal 
interessant. Dan zou je het als een 
leuke activiteit kunnen brengen bij ons 
of bij SCHUNCK op locatie om dat onder 
de aandacht te brengen. Hoe leuk het 
voorlezen is. Wat ziet een kind van twee
jaar? Hoe speel je daar mee? En dan kun 
je ook richting consultatiebureaus waar 
je die ouders vindt. Als een activiteit.
Dat zijn dan korte interventies om de 
bewustwording wat meer op gang te 
krijgen. Het is niet zo dat men zich 
daar niet van bewust is. Dat denk ik 
niet. Maar we hebben nu wat meer 
uitdagingen, vind ik. Dat zien we al bij
onze kinderen, met scherm of met 
telefoon. Het samen spelen. Je kunt 
zoveel meer doen aan de 
taalontwikkeling. Dat zou je nog wel 
leuker moeten brengen. 

00:43:30 - 00:43:30
Interviewer: Laagdrempelig. 

00:43:30 - 00:43:45
Respondent: Laagdrempelig. Niet zozeer 
als een probleem, maar als een leuke 
bijkomstige activiteit die ook in de 
bieb wordt gedaan of ook bij het 
consultatiebureau wordt gedaan. 

00:43:45 - 00:43:48
Interviewer: Dat doen jullie nu nog 
niet. Dat is een droom die je hebt? 

00:43:49 - 00:44:58
Respondent: Ik hoef die droom niet te 
hebben. Dat is misschien meer iets voor 
de coördinator Taal- en 
leesbevordering of van de programmaleider 
Gezinsgericht werken om dat te 
willen bedenken. Overal waar je zit, 
wordt uitleg gegeven. Er zijn natuurlijk
de VVE- bijeenkomsten voor ouders in de 
peuteropvang. Daarvoor geven ouders zich
op. Daar ben ik ook wel eens 
voorlichting gaan geven of ouders gaan 
zoeken voor dit project. Dat zou nog 
meer kunnen gebeuren, gewoon als teaser 
of als smaak dat dat kan. Dat die boeken
goed zijn voor de kinderen en dat wij 
die hebben. Dat het abonnement gratis is
en dat er leuke activiteiten in de bieb 
zijn. Die zijn er ook want je kunt 
kamperen in de bieb. Daar komen er wel 
wat naartoe. Bij SCHUNCK gebeurt heel 
veel in de bieb. Ik denk dat het voor 
sommige ouders handiger is om op de 
plekken van de school misschien nog wat 
meer te doen. 

00:44:58 - 00:45:14
Interviewer: Plekken die bekend zijn. En
waar ze toch wel komen. Jij gaf ook 
eerder nog aan dat jullie 75 gezinnen 
moeten bereiken. Is dat iets wat jullie 
jezelf hebben opgelegd? 

00:45:14 - 00:45:41
Respondent: Nee. Dat is subsidie. Het is
een subsidieproject. De gemeente Heerlen
is degene die de subsidie verstrekt. Er 
is een bepaalde doelstelling 
uitgerekend: eerst 25, en toen 50 en 
toen 75. En nu nog eens 75. Misschien 
stijgt dat. Ik weet het niet, maar nu 
staat het op 75. 

00:45:44 - 00:45:54
Interviewer: Je gaf ook aan dat jullie 
soms naar scholen moeten bellen en 
brieven moeten sturen. Ook wel naar 
gezinnen. 

00:45:54 - 00:46:11
Respondent: De brieven sturen we naar de
gezinnen. Als ze komen naar een 
bibliotheekbezoek zodat ze iets 
tastbaars hebben en dat ze dat kunnen 
ophangen en weten dat ze gaan komen. 
Maar naar scholen mailen we alles. Daar 
gaan we geen brieven heen sturen. 

00:46:14 - 00:46:34
Interviewer: En die brieven naar die 
gezinnen? Ik weet dat er bij de gemeente
Heerlen een aantal mensen zijn die 
laaggeletterd waren en die wel eens 
dingen tegenlezen als het naar burgers 
gaat. Hebben jullie ook zo'n soort van 
panel? Jullie zijn natuurlijk zelf 
expert op het gebied van taal. 

00:46:34 - 00:47:13
Respondent: Het zijn ook hele eenvoudige
uitnodigingen. Dat we een eindfeest 
hebben, dat het dan is en zo laat begint
en dat je daar moet zijn. Daar staan 
geen moeilijke dingen in, geen lange 
zinnen. Alle vaste gegevens staan erop 
en ze zijn van harte uitgenodigd om te 
komen, want we hebben eindfeest of we 
hebben bibliotheekbezoek. Het is daar en
het begint om zo laat en duurt tot zo 
laat op dat adres. Dat is eigenlijk de 
brief. Het is geen brief zoals je een 
brief zou zien. 

00:47:17 - 00:47:28
Interviewer: Is er dan nog, behalve de 
woordkeuze en de lengte van de zinnen, 
ook een bepaald lettertype of 
lettergrootte? 

00:47:28 - 00:47:40
Respondent: De letter is wat groter. We 
pakken het lettertype dat de 
VoorleesExpress heeft. Of we pakken de 
opmaak die SCHUNCK heeft, de eigen 
huisstijl. 

00:47:42 - 00:47:54
Interviewer: Mooi. Je hebt al ontzettend
veel verteld, maar je zei dat jullie ook
evalueren met scholen.

00:47:54 - 00:47:54
Respondent: Ja. 

00:47:55 - 00:48:09
Interviewer: Ik ben nieuwsgierig of zij 
verandering zien bij een kind. Ik denk 
dan met name als een kindje voorgelezen 
is tijdens de VoorleesExpress. Hoe ziet 
zo'n evaluatie eruit? 

00:48:10 - 00:49:11
Respondent: Wij gaan zelf vertellen wat 
er in de voorleessessies gebeurd is. Dat
zien we in de apps, we weten van de 
vrijwilliger wat ze hebben kunnen doen. 
We hebben het over de 
ouderbetrokkenheid. Waar de ouder heeft 
kunnen meedoen en hoe dat gaat. En we 
weten ook waar de vrijwilliger op 
uitgekomen is met het voorlezen en hoe 
dat gaat. Dus dat vertellen we en dan 
vragen we daarna of zij weten of merken 
of het kind vooruitgegaan is in de taal.
Dan weten we niet of dat het aan ons 
ligt, want daar gaat het niet om. Zo kun
je dat niet weten, maar we willen wel 
teruggeven welke zorg wij besteed hebben
aan het leesproces voor dat gezin. Aan 
de ene kant voor de ontwikkeling van dat
gezin. 

00:49:11 - 00:49:49
Respondent: Maar aan de andere kant is 
het ook om duidelijk te krijgen hoe onze
werkwijze is en wat we allemaal doen. 
Het is ook een beetje het verkopen van 
het project. Goed schakelen dat er ook 
iets is voor dat gezin. We kunnen niet 
alleen maar mailen of even bellen. Het 
is ook belangrijk dat we een keer een 
uurtje de tijd nemen, of drie kwartier, 
om samen te zitten om de ontwikkelingen 
te bespreken van de gezinnen. En daar is
wel tijd voor. Het is even plannen om de
afspraak te krijgen, maar scholen vinden
dat wel interessant. 

00:49:49 - 00:49:58
Interviewer: Ja. Hartstikke mooi. Want 
doen jullie ook iets van een voor- en 
nameting? Hoe eenvoudig misschien dan 
ook? 

00:49:58 - 00:50:37
Respondent: Nee. Ik heb er geen tijd 
voor. Er is wel iets op te vragen wat de
VoorleesExpress landelijk heeft 
nagemeten, bij gezinnen denk ik, waar de
resultaten op staan. Maar wij hebben elk
jaar nieuwe doelstellingen. Wij zitten 
in de planning en uitvoering. We hebben 
geen tijd om een nameting te doen. We 
kunnen er wel de gezinnen uitfilteren 
die gezinsgericht verder gaan, maar ook 
niet voor alle 75. Daar is de capaciteit
niet voor. Dat zou je willen. 

00:50:38 - 00:50:53
Interviewer: Ik dacht dat het misschien 
iets heel kleins is: bij een gezin begin
je met een boekje op dit niveau en 
later, na die 20 weken, zit je net een 
niveautje hoger. Dat dat al een soort 
van meting zou kunnen zijn. 

00:50:53 - 00:51:21
Respondent: In de evaluatie hoor je dat 
of je weet waar het op eindigt, omdat je
het al hebt kunnen zien in het systeem. 
Van de vrijwilliger weten we dat, want 
die gebruikt de boeken. Bij 
peutergezinnen is dat lastig. Dan werk 
je aan het krijgen van meer 
woordenschat. Dat gaat niet over welke 
woorden er nu zijn bijgekomen. 

00:51:25 - 00:51:28
Interviewer: Dat is ook geen taak van de
bibliotheek. Ik was even benieuwd. 

00:51:29 - 00:51:29
Respondent: Ik heb er ook de capaciteit 
niet voor. 

00:51:29 - 00:52:02
Interviewer: Dat snap ik. Je hebt zoveel
verteld. Ik wil nog even op de driehoek 
ingaan. Dit is wat jullie allemaal doen.
De gele blokjes zijn breed. Het blauwe 
blokje is al iets geconcentreerder en 
het witte blokje gezinsgericht werken is
maatwerk? Zo moet ik het zien? 

00:52:02 - 00:52:03
Respondent: Ja. 

00:52:03 - 00:52:14
Interviewer: Jij gaat misschien niet 
zozeer over het witte blokje, maar 
misschien kun je daar wel iets over 
vertellen. Dat gezinsgericht werken wil 
niet zeggen dat er dan uit die 
onderstaande interventies iets wordt 
gekozen. Of wel? 

00:52:16 - 00:52:42
Respondent: Het is nu zo dat er gezinnen
worden opgepakt en uiteindelijk kan 
gezegd worden: ik vind het belangrijk 
dat daar de VoorleesExpress ingezet gaat
worden. Dan is er al een gezinsconsulent
Taal bezig geweest of die is er nog 
steeds bezig. Dat is de regisseur en dan
komt er een vrijwilliger bij die de 
VoorleesExpress gaat uitvoeren, nog voor
die tijd. Maar de gezinsconsulent blijft
in beeld. 

00:52:43 - 00:52:58
Interviewer: De gezinsconsulent is in 
beeld bij het gezin. Kan het ook zijn 
dat die gezinsconsulent iets doet en 
verder niks doet met die blauwe en gele 
blokjes? 

00:53:00 - 00:53:03
Respondent: Ja, dat kan ook. Want dat 
blauwe is Digi-Taalhuis. En dat is de 
Boekenclub. 

00:53:04 - 00:53:17
Interviewer: Sjpruut, VoorleesExpress en
Digi-Taalhuis. Het kan zijn dat 
gezinsgericht werken iets is puur in dat
witte blokje, maar het kan ook zijn dat 
het in combinatie is met de andere. 

00:53:17 - 00:54:41
Respondent: Ja. Maar we hebben 
bijvoorbeeld een aantal moeders die 
hebben meegedaan bij de VoorleesExpress 
en die komen samen op de maandag in de 
Bibliotheek Hoensbroek. Die worden door 
een consulent Basisvaardigheden 
aangestuurd met een vrijwilliger. Zij 
gaan allerlei thema's bespreken. Dat is 
het vrouwengroepje maar de naam is nog 
niet goed gekozen. Die is ook op de 
woensdag in het Glaspaleis. Dat is hier 
ontstaan vanuit tien moeders die meer de
taal zouden mogen spreken of meer mensen
mogen leren kennen. Meer participatie en
taalvaardigheid. Die zou je kunnen 
clusteren met een vrijwilliger erbij. 
Dat ontstaat en dan is er weer een 
groepje bij. Gisteren heb ik een nieuwe 
vrijwilliger gesproken die interessant 
zou zijn om een nieuwe vrouwengroep mee 
te gaan beginnen. Als we daar straks wat
meer vrouwen voor hebben, en als zij dat
ook zou willen. Je kunt misschien het 
beste met een gezin beginnen, kijken hoe
we samenwerken en dat dan ontstaat. Zij 
heeft zo'n interessante werkervaring dat
het voor ons ook interessant is om met 
haar expertise iets meer te gaan doen. 

00:54:42 - 00:54:43
Interviewer: Super. 

00:54:43 - 00:54:45
Respondent: Dat zijn voorbeelden. 

00:55:02 - 00:55:41
Interviewer: Je hebt de doelen van de 
VoorleesExpress heel duidelijk verwoord 
in het begin. Hoe denk jij dat die 
doelen bijdragen aan leesplezier? Ik 
vind dit een hele lastige. Waar ik naar 
op zoek ben, is wat wij ook graag willen
weten: want je hebt leren en je hebt 
gedrag. We hebben het nu vooral over 
leren gehad, maar wat in het gedrag zou 
er in een gezin moeten veranderen om die
ontwikkeling van de taal, die taalrijke 
omgeving, nog sterker en nog meer 
aanwezig te maken? Je hebt het al een 
beetje genoemd. 

00:55:42 - 00:55:42
Respondent: Ja. 

00:55:42 - 00:55:45
Interviewer: Maar kun je daar misschien 
nog iets meer over vertellen? 

00:55:52 - 00:55:53
Respondent: Dat is een lastige vraag. 

00:55:53 - 00:55:53
Interviewer: Dat is het ook. 

00:55:55 - 00:56:51
Respondent: Ik kan een voorbeeld noemen.
Wat ik interessant vind, is om te denken
in communities. Ik heb bijvoorbeeld een 
moeder ontmoet en die wordt 
vrijwilliger. Ze spreekt Roemeens, goed 
Nederlands en Engels en komt uit 
Roemenië. Dan zou je willen werken met 
de scholen en zeggen: heb je nog meer 
Roemeense gezinnen die we kunnen helpen,
want we hebben hier een vrijwilliger, 
die spreekt die taal en die spreekt goed
Nederlands en die heeft een taalrijke 
omgeving thuis. Dat heb ik echt nog 
nooit gezien. Die had de boekenkasten 
van IKEA neergelegd, want dan kan het 
kind de boekjes erin zetten. Die zijn 
geleend en als ze goed zijn, worden ze 
gekocht en staat het in die boekenkast. 
Echt fantastisch. 

00:56:51 - 00:57:48
Respondent: De bank wordt gewoon 
opgeschoven en dan maken ze een 
bibliotheekhoekje in de kamer. Zo'n 
taalrijke omgeving. De kasten zijn om 
alles op te plakken, de tekeningen en 
het alfabet, noem maar op. Dat is niet 
zo van daar blijf je vanaf, dat is mooi,
hoogglans wit. Het wordt gebruikt. Dan 
denk ik: hier is het wel te doen. Die 
moeder begrijpt heel goed dat je ervoor 
werkt. Zij is gelukkig nu vrijwilliger 
en ze werkt nog niet met een Roemeens 
gezin maar daar houd ik haar wel voor in
gedachten. Ze gaat nu naar een gezin 
waarvan ik denk taalarm. Het is 
allemaal, ik mag het niet zo 
bestempelen, maar waar staan de boeken, 
waar is het speelgoed? Het is allemaal 
heel chic. En die mogen elkaar wel eens 
gaan vinden in de materialen. Dat is een
lastige vraag die je stelt. 

00:57:48 - 00:59:00
Respondent: Iedereen werkt vanuit zijn 
eigen bureau, voor het stukje wat men 
moet doen. Je zou wat meer willen 
hebben, dat net zoals een wijkpreventie
heeft en een WhatsApp-groep. We letten 
op elkaar. Er zijn zoveel mensen die 
iets willen doen voor een ander en dat 
je dat gewoon doet omdat je denkt dat je
daarin een meerwaarde kunt zijn. Dat 
organiseren, maar dat is al wat we 
eigenlijk doen. Misschien hoef je ook 
niet dezelfde thema's te hebben als bij 
de VoorleesExpress of bij SCHUNCK. Dat 
is het ook niet, maar dat lezen 
belangrijk is of dat gezonde voeding 
belangrijk is, want dat waaiert over 
Heerlen uit. Ik ben daar niet uit, ik 
weet niet goed wat ik daarop moet 
antwoorden. Je zou het veel groter 
willen aanpakken, dat het een 
verantwoordelijkheid is waar iedereen 
iets mee kan. 

00:59:00 - 00:59:36
Respondent: Omdat we niet alleen maar 
recht hebben op, maar ook onderdeel zijn
van. We zorgen voor een goede buurt en 
dus helpen we de naasten. Zo een gevoel 
eigenlijk. Dat zou je meer willen 
bereiken. Of we geven de boeken door of 
we helpen een ander. Mensen hebben tijd 
maar we zouden wat meer de deuren voor 
elkaar willen openzetten. Er is genoeg 
te doen op straat, vind ik. Toch moet 
het wel georganiseerd zijn. 
Ik vind het een lastige. 

00:59:36 - 01:00:13
Interviewer: Dat vind ik zelf ook. Je 
noemde eerder in het interview iets: 
jullie doen het nog niet, maar je zou 
het wel graag willen als droom. Door 
hele kleine workshops of leuke 
activiteiten, voorlezen of interactief 
voorlezen als kleine workshop bij een 
consultatiebureau. Waardoor je misschien
toch net ouders daar enthousiast voor 
krijgt. Ik kan me voorstellen dat het 
resulteert in het gedrag dat ze toch 
komen, terwijl je die groep nu lastig 
bereikt. 

01:00:13 - 01:00:13
Respondent: Maar dan ook met regelmaat, 
niet een keer. 

01:00:13 - 01:00:28
Interviewer: Precies. Hoe krijg je die 
ouder zo ver dat die dat voorleesritueel
gaat doen? Dat zit natuurlijk al een 
beetje besloten in deze vorm. 

01:00:29 - 01:00:35
Respondent: Nu is het zo dat de 
aanmeldingen ook via vriendschappen 
gaat: bij mijn vriendin komen jullie 
ook. 

01:00:36 - 01:00:56
Interviewer: Ja, je moet ambassadeurs 
hebben, gezellig zijn. Maar de 
VoorleesExpress komt bij mensen thuis, 
dan hebben die vriendinnen wat minder 
invloed. Misschien dat als ze 
enthousiast zijn, een gezin zich ook 
aanmeldt, maar het is niet dat meerdere 
gezinnen bij elkaar gezellig in een huis
zitten en er komt een voorlezer. 

01:00:58 - 01:01:02
Respondent: Nee. Je werkt met één kind 
of met de kinderen, maar eigenlijk met 
één kind. 

01:01:02 - 01:01:22
Interviewer: Daarom vind ik zelf ook een
hele lastige vraag. Anders nog een hele 
andere vraag. Ik hoor je vaak zeggen: 
een taalrijke omgeving, taalarme 
omgeving. Hoe zien ze er allebei uit? 

01:01:24 - 01:02:09
Respondent: Waar ik helemaal blij van 
wordt, is als iemand al veel boeken of 
speelgoed in de woonkamer heeft staan. 
Dat daar geleefd wordt, gespeeld wordt, 
de boeken gepakt worden en dat je 
daarmee bezig bent. Dat dat zichtbaar 
is, net zo goed als die grote televisie.
Die mag je ook ophangen maar ook de 
boeken en alles waar je uit leert. Dat 
vind ik fantastisch als ik dat ook zie 
bij gezinnen in hele kleine huisjes waar
je struikelt over het speelgoed. Het 
kind woont in de woonkamer en waar ze 
bezig zijn met taal. Dat vind ik 
fantastisch. En dan nog de beweging naar
de bieb krijgen. 

01:02:12 - 01:02:29
Interviewer: Ik hoorde je in het begin ook
zeggen: een rommelig huis en een 
televisie die altijd aanstaat. Een 
televisie die aanstaat kan afleiden. 
Maar ik kan me ook voorstellen dat het 
eraan ligt wat er op tv is. Hoe dan ook,
een kind hoort wel de hele tijd taal. 
Het kan ook een voordeel zijn? 

01:02:32 - 01:03:33
Respondent: Ja, het is zeker ook een 
voordeel. We hebben ook een 
inspiratiesessie, een Padlet. Dat is 
zo'n verzamelsite waar van alles 
opstaat. Ook de uitleg over de online 
bibliotheek, hoe je met WePboek of 
KinderTube of met Bereslim werkt om 
filmmateriaal of boeken te zien. Of 
prentenboeken in alle talen om daarmee 
te werken. Dat leggen we de 
vrijwilligers uit, zodat ze dat op die 
smart-tv kunnen doen. Zeker, dan is het 
bewust goed gebruiken. Dat hebben wij 
vroeger ook gedaan met de Teletubbies en
de programma's van toen. Om de kinderen 
die beleving mee te geven. Het is niet 
dat ik zeg: het is verkeerd. Dan mis ik 
een beetje de boeken. Je kunt het ook 
als taalrijk zien. Er komt veel gesproken 
woord de kamer in, maar je moet het 
bewust goed gebruiken. 

01:03:33 - 01:03:33
Interviewer: Ja. 

01:03:33 - 01:03:39
Respondent: In het voorlezen en de 
woordenschat aanreiken en praten over 
zaken. 

01:03:40 - 01:03:44
Interviewer: En voorleesboeken? Die zijn
prima? 

01:03:44 - 01:03:50
Respondent: Jazeker. Voorleesboeken, 
aanwijsboeken, prentenboeken, 
zoekboeken. 

01:03:52 - 01:04:00
Interviewer: Ik bedoel eigenlijk als een
boek wordt voorgelezen. 

01:04:01 - 01:04:13
Respondent: Dat is ook goed. Het is niet
alleen het technische lezen, het is 
gewoon het verhaal. Het is ook 
interactief voorlezen. Die training gaat
over welke vragen je stelt om een 
gesprek op gang te krijgen met een 
prentenboek. 

01:04:13 - 01:04:17
Interviewer: Maar dat heb je niet als je
een cd opzet met een voorleesboek. 

01:04:17 - 01:04:22
Respondent: Nee, dan luister je en 
consumeer je. 

01:04:22 - 01:04:26
Interviewer: Dat kan ook mooi zijn. Hoe 
sta jij daar tegenover? 

01:04:27 - 01:04:32
Respondent: Dat kan ook. Dat kan ook 
maar de vrijwilliger komt meer voor het 
doen. 

01:04:32 - 01:04:32
Interviewer: Ja. 

01:04:35 - 01:04:36
Respondent: Dan gaan ze niet samen naar 
zo'n verhaal luisteren. 

01:04:36 - 01:05:05
Interviewer: Nee, sorry, daar ben ik 
onduidelijk in. Ik bedoel dat niet 
zozeer tijdens de VoorleesExpress als de
vrijwilliger er is. Je wil wel graag dat
gezinnen boeken, spelletjes en 
taalspelletjes hebben. Ik kan me ook 
voorstellen dat als ouders de 
Nederlandse taal niet spreken, maar het 
wel belangrijk vinden dat een kind veel 
Nederlands hoort, een luisterboek 
opzetten. 

01:05:08 - 01:05:23
Respondent: Zo werkt het ook. Ze hebben 
wij vroeger Duits geleerd en zo leren ze
nu Engels. Daar sta ik wel positief 
tegenover. Zeker als onderdeel naast het
lezen om samen bezig zijn met de taal. 

01:05:26 - 01:05:36
Interviewer: Mooi. Ik ben door mijn 
vragen heen. Ik weet niet of jij nog 
iets kwijt wil? 

01:05:36 - 01:05:37
Respondent: Nee, volgens mij heb ik al 
veel genoemd. 

01:05:37 - 01:05:55
Interviewer: Ja, ontzettend veel. Dat is
al fantastisch. Heb jij nog organisaties
waarvan je zegt: die zou je eigenlijk 
ook moeten spreken? Je had het net over 
het consultatiebureau bijvoorbeeld? 

01:05:56 - 01:06:34
Respondent: Wat ik altijd interessant 
vind, is waar mensen werken en hoe daar 
de taalvaardigheid is. Op de werkvloer, 
en daar zijn ook die gezinnen te vinden,
maar dat is meer vanuit ander werk dat 
ik gedaan heb. Dit is niet het goede 
voorbeeld, maar een ander logistiek 
bedrijf. Je zit op de werkplek en je 
wilt weten hoe de taalvaardigheid is op 
de werkplek, hoe doen ze dat, hoe goed 
dat gaat. Maar dat heeft niets met 
SCHUNCK te maken. 

01:06:35 - 01:06:38
Interviewer: Nee, maar dat is inderdaad 
wel interessant. 

01:06:40 - 01:07:12
Respondent: Daar zijn logopediestudenten
ook belangrijk voor. Dat je alles kunt 
lezen wat er ergens staat en dat kunt 
vertalen, of naar een andere taal 
vertalen. Daar hadden we voorheen 
samenwerking over. Dat zijn ook wel 
plekken waar men heel bewust met taal 
bezig is. Dat de taal goed verstaan 
wordt op de werkplek. Dat is ook wel 
belangrijk, maar dat heeft niks met de 
bibliotheek te maken. Maar eigenlijk kan
de bibliotheek overal zijn. 

01:07:18 - 01:07:27
Interviewer: Als op de werkvloer blijkt 
dat men laaggeletterd is, dan komen 
jullie misschien toch weer, via het 
Digi-Taalhuis. 

01:07:29 - 01:07:30
Respondent: Dat is wel interessant. 

01:07:31 - 01:07:37
Interviewer: Dat is een een mooie tip om
na te denken of dat voor ons interessant
is. 

01:07:38 - 01:07:49
Respondent: Ja, werkplekken. Waar werken
de mensen? Wat kunnen we nog aan die 
werkplekken verstevigen voor de mensen. 
Connecties maken. 

01:07:52 - 01:07:55
Interviewer: Mooi. Als jij niks meer 
hebt? 

01:07:55 - 01:07:59
Respondent: Nee. Dan mag die krekel 
[wekker, red.] af van mij. 
